\section{Europe}

En Europe, l'élaboration et la mise en place du \emph{Paquet Télécom} ont rendu
effective la mise en place de mesures de régularisation du secteur des
télécommunications dans l'ensemble des États membres. Ensuite, chaque nation a
pour charge de le transcrire du mieux possible dans son système législatif. De
par certains aspects, il sert la neutralité des réseaux, grâce notamment à
l'obligation de transparence des FAI et opérateurs de services auprès du
consommateur. Malheureusement, si la neutralité des réseaux est explicitement
déclarée comme une \emph{politique de fonctionnement} et un \emph{principe de
régulation} qui doit être encouragé par les autorités nationales compétentes,
elle n'est cependant pas garantie par la loi, tel que prévu initialement dans
l'amendement 138. Les détracteurs de la neutralité conservent donc leur champ
d'action…

\section{États-Unis d'Amérique}

Pionniers de la problématique, les États-Unis d'Amérique vacillent régulièrement
en faveur ou contre la neutralité des réseaux. Entre les questions autour de la
sécurité intérieure et de propriété intellectuelle s'immiscent d'importants
\emph{lobbys} qui reviennent régulièrement à la charge. Ainsi, depuis 2005, ce
n'est pas moins de 5 propositions de lois contenant des directives relatives à
la neutralité des réseaux qui échouèrent les unes après les autres. Mais la
Commission des communications fédérale, la \emph{FCC}, n'a cessé de se battre
pour que soient respectés les principes fondamentaux de la neutralité des
réseaux. En 2008, le \emph{Internet Freedom Preservation Act} reste à ce jour le
projet de loi le plus prometteur vers une neutralité des réseaux pragmatique et
limitée aux FAI nord-américains.

\section{Asie}

La présence sur le continent asiatique de nombreux régimes quasi totalitaires a
pour première conséquence l'absence significative de données concrètes sur la
question de la neutralité des réseaux. Néanmoins, cette problématique est
régulée par la loi au Japon, qui encense une neutralité respectée. La situation
est presque identique en Corée du Sud, à la différente de la \emph{VOIP} %
\footnote{\emph{Voice Over IP} : téléphonie utilisant le réseau informatique
Internet et non le réseau analogique classique.}
%
dont les services concurrents sont filtrés selon le FAI. Enfin la Chine, avec
son pare-feu le plus complexe et performant au monde (\emph{Great China
Firewall}) est, avec la Corée du Nord, l'un des pays les plus répressifs en
matière d'ouverture. Le concept de neutralité des réseaux dans sa forme la plus
basique reste une douce utopie dans ces deux nations…

\section{Afrique, Moyen-Orient}

Comme pour l'Asie, assez peu de renseignements concrets ou à jour et plusieurs
régimes stricts appliquent un contrôle fort sur l'accès et l'utilisation
d'Internet par les masses populaires, avec un succès plus que mitigé, comme les
révolutions du printemps arabe l'ont démontré. Plus techniquement, l'Afrique est
un continent très délaissé, le marché restant anecdotique, avec notamment très
peu de liens intercontinentaux, alors que des liens Europe-Inde-Asie longent
tout le continent africain… Quant au Moyen Orient, les données m'ont paru
inutilisables car obsolètes ou provenant d'une unique source, sans étayage
possible. Apparemment, la neutralité des réseaux n'est pas une priorité dans
cette région du globe…
